「港式抗疫」是全球出路

「七孔流血還七孔流血，死還死，係兩回事！」港產片《回魂夜》這句經典對白，充分反映香港人靈活務實精神。同樣道理，面對疫情侵襲，全球各地都在擔心「抗疫」會導致「經濟停頓」，但其實兩者不一定掛鈎。最佳例子正是香港，距離最初爆發地（中國內地）這麼近，從未全面封城或停工，交通工具亦沒停駛，卻能成功遏止社區傳播，箇中原因值得借鑑，「港式抗疫」實屬是全球未來長期抗戰的出路。

全民高戒備結合邊控圍堵

「港式抗疫」說白了沒啥深奧，主要由兩大元素組成，就是全體市民具有極高防範意識，採取最高戒備態度，其次為政府實施圍堵對策，嚴格控制邊境，密切追蹤每一宗確診個案。

先講市民方面，一來沙士（SARS）慘痛教訓記憶猶新，二來建基於相信權威專家（對政府和世衞的評價則各有角度），包括港大微生物學系講座教授袁國勇、中大醫學院呼吸系統科講座教授許樹昌、港大感染及傳染病中心總監何栢良等。自去年6月社會運動以來，港人對政府的信任度跌至谷底，某程度屬「不幸中之大幸」，否則市民若仍高度信賴當局，在1月底、2月初時聽從特首林鄭月娥及食衞局局長陳肇始建議，認為毋須「全民戴口罩」，社區大爆發恐已阻不了。

平情而論，特區政府雖然在疫情初期有所輕忽及動作遲緩，但其後在接受專家小組意見及面對民意壓力之下，開始採取嚴格的邊境控制與社區圍堵措施，這方面始終值得肯定。此外，本港很多公務員、醫護人員的專業水準和執行效率仍屬上乘，例如過去一兩個月，市民除了在家隔離及需要「搶口罩」，在公共服務上並未感到太多不便，有賴大批無名英雄在背後默默工作，全靠行之有效的公務員體系和社會運作系統。

尤須注意，相比起內地、意大利、西班牙等地的「封閉式管理」手段，香港其實從未全面「封城」（禁止居民外出）或停工（只是全面停課），公共交通工具亦基本上如常運行，卻能成功遏止疫情社區傳播，能做到這一點，正是歸功於上述的「個人防範」結合「邊控圍堵」兩大元素。

企業遙距辦公方案建奇功

另外，香港經濟以第三產業的金融及專業服務業為主，同樣由於去年6月激發起來的社會運動，許多大企業已制定及演練了遙距辦公方案，亦是經濟命脈在今次疫戰中仍能大致暢順的次要因素之一。總的而言，香港這個實例證明，若想有效抗疫，不一定要以社會和經濟完全停頓為代價，相反大可一邊嚴控疫情，一邊在最大程度上維持經濟運作。

當然，香港的情況跟其他地區不盡相同，例如第二產業（工業）便無法「遙距辦公」，而歐美人士從未經歷SARS直接打擊（較熟練應付流感），防範意識不可同日而語。再者，即便如香港例子，儘管金融及專業服務命脈得以保住，但餐飲業、實體服務業、旅遊業等在短期內都難以恢復，整體經濟「不死也重傷」。

不過恰如文首所講，「重傷」（七孔流血）總好過「死」，能捱下去就是勝利。隨着疫情在歐美大爆發，當地人士面臨生命威脅，防範意識不難快速提升。短期而言，意大利、西班牙等地政府為了斬斷已經出現的社區傳播鏈，實施約兩星期的「封城」措施實屬必要。惟「封城」過後，就應採取香港模式，以嚴格邊控和社區圍堵雙管齊下，犧牲部分產業（餐飲零售）和不必要的娛樂活動，跨境運輸優先恢復貨運物流，保住最重要的經濟血脈，實行長期抗戰，直到幾個月至一年後迎接曙光（例如特效藥證實有效、疫苗成功研製）。

從這角度看，世界各國倘能及時借鑑「港式抗疫」，環球股市也就不必太過悲觀。港府若想為自己及國家追回分數，宜盡快對外輸出抗疫模式與經驗。至於備受打擊的企業和個人，應發揚「港式精神」，就算「七孔流血」也別輕言放棄，以靈活務實加上打不死態度，捱到勝利的一日。

岩呀！
想唔想外國疫症恐慌期間收到香港嘅咁靚嘅卡鼓勵！
睇呢度：
我想做多次全球宣傳 正中國肺炎視聽

係台式抗疫

平情而論，特區政府雖然在疫情初期有所輕忽及動作遲緩，但其後在接受專家小組意見及面對民意壓力之下，開始採取嚴格的邊境控制與社區圍堵措施，這方面始終值得肯定。
謬論，一開始從善始流，先值得肯定
更何況而家係假封關，點撚樣肯定佢嘅成績？
0.1個credit 都唔撚好畀柒婆

醫護罷工先迫到政府做野
政府仲要話極端手段

港式抗疫 即係政府已經無曬作用 無政府狀態WO?
邊個國家/城市學到? 我見得大約得北海道知事勉強叫做到(但都係爆到七彩後)
台式就真係政府+市民一齊做野 完美表現

真，感謝醫護
正苦最大貢獻係毫無公信力，迫我地香港人自救

班冗員又當homeoffice救全家
好心啦，想放假鳩hea咪出聲，乜鳩優良公務員系統